\subsection{Reihenschaltung}
\subsubsection{Ohne Kondensator}
\label{sec:without_cap}

Im betrachteten Stromkreis ohne Kondensator sollten Widerstand $R$ und Induktivität $L$ berechnet werden. Verwendet wird hier Gleichung \ref{eq:impedanz} mit der Reaktanz $X^2 = \omega^2L^2$. Aus den Messwerten erhält mensch die Impedanz $Z^2 = \frac{U^2}{I^2}$ mit dem Fehler $\sigma_{Z^2} = \sqrt{ [\frac{2U}{I^2} \sigma_U]^2 + [\frac{2U^2}{I^3} \sigma_I]^2}$. Die Kreisfrequenz $\omega = 2\pi f$ wird hier als fehlerunbehaftet angenommen.\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{evaluation/without_capacitor.png}
	\caption{$\omega^2$-$Z^2$-Diagramm für eine Schaltung ohne Kondensator.}
	\label{fig:without_cap}
\end{figure}

Mit $Z^2$ und $\omega^2$ ergibt sich aus dem $\omega^2$-$Z^2$-Diagramm (Abb. \ref{fig:without_cap}) der Zusammenhang 

\begin{equation*}
	Z^2 = \omega^2 L^2 + R^2
\end{equation*}

und mit einer linearen Regression ergibt sich:

\begin{equation*}
	L = 0.393 \pm 0.007 \text{H}
\end{equation*}

aufgrund eines systematischen Fehlers erhalten wir einen negativen Ordinatenabschnitt und folglich einen komplexen Widerstand ($ 162i ~\mathrm{\Omega}$). Dieser ist offensichtlich fehlerhaft.

\subsubsection{Mit Kondensator}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{evaluation/with_capacitor.png}
	\caption{$\omega$-$Z$-Diagramm für einen Serienresonanzkreis.}
	\label{fig:with_cap}
\end{figure}

Betrachtet wird nun die Schaltung mit Kondensator, den sogenannten Serienresonanzkreis. Es soll nun wieder die Impedanz $Z$ gegenüber der anregenden Kreisfrequenz $\omega$  aufgetragen werden. Abbildung \ref{fig:with_cap} zeigt das entsprechende $\omega$-$Z$-Diagramm. Der Fehler ergibt sich analog zu Abschnitt \ref{sec:without_cap}. \\

Mithilfe einer \texttt{spline} Interpolation 3. Grades (realisiert mit \texttt{python}s \texttt{scipy} Bibliothek) lässt sich das Minimum aus dem Graphen ermitteln, sodass sich für die Resonanzfrequenz $\omega_Z$ und den Schaltungswiderstand $R$ ergibt:

\begin{equation*}
	\omega_{Z} = 1226 \pm 1 ~\text{Hz}; ~ R = 84 \pm 1 ~\mathrm{\Omega}
\end{equation*} 


Die Fehler ergeben sich jeweils aus der Interpolation. Aus den Messungen der Phasenverschiebung soll nun ebenfalls die Resonanzfrequenz bestimmt werden, die Messungen sind in Abbildung \ref{fig:phase_shift} aufgetragen. Die Phasenverschiebung ergibt sich aus der Differenz der Maxima von Strom- und Spannungsverlauf mit einem geschätztem Fehler von $\pm 30 \mu s$.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{evaluation/phase_shift.png}
	\caption{Phasenverschiebung $\phi$ in Abhängigkeit von Kreisfrequenz $\omega$.}
	\label{fig:phase_shift}
\end{figure}

Der Kurvenverlauf entspricht dem erwarteten Verlauf eines $arctan$ (vgl. Gleichung \ref{eq:phase_shift}) nur sehr grob, um die Nullstelle herum stellt die vorausgesetzte Theorie allerdings eine angemessene Näherung dar. Deshalb ergibt sich mit einer erneuten Interpolation 3. Grades aus der Nullstelle für die Resonanzfrequenz:

\begin{equation*}
\omega_{\phi} = 1225 \pm 1 ~\text{Hz}
\end{equation*} 

Für die Resonanzfrequenz ergibt sich dann im Mittel: 

\begin{equation*}
	\omega_R = 1225.5 \pm 1.5 ~\text{Hz}
\end{equation*}

Für den Widerstand ergibt sich ausschließlich ein Wert, da sich ein komplexer Wert aus Abschnitt \ref{sec:without_cap} ausschließen lässt. Damit ergibt sich für den Widerstand der Spule dann abzüglich der $10 ~\mathrm{\Omega}$ des ohmschen Widerstandes:

\begin{equation*}
	R_L = 64 \pm 1 ~\mathrm{\Omega}
\end{equation*}

%Daraus ergibt sich dann mit Gleichung \ref{eq:impedanz} an der Resonanzfrequenz (also bei $Z = 0$) für die Kapazität des Kondensators:

%\begin{equation}
%	C = 
%\end{equation}

Schließlich sind noch die Spannungen im Serienresonanzkreis an Kondensator $U_C$ und Spule $U_L$ gegenüber der Kreisfrequenz $\omega$ aufzutragen. Diese Messungen sind in Abbildung \ref{fig:voltages} aufgezeichnet.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{evaluation/voltages.png}
	\caption{Spannungen im Serienresonanzkreis.}
	\label{fig:voltages}
\end{figure}

Ein Zeigerdiagramm kann aufgrund der schlechten Ergebnisse leider nicht erstellt werden.

\subsection{Parallelschaltung}

Im zweiten Versuchsteil wurde ein Parallelschaltkreis betrachtet. Hier wird erneut die Impedanz zur Kreisfrequenz aufgetragen (Abb. \ref{fig:parallel}). Die Impedanz und der Fehler errechnen sich wie zuvor analog zu Abschnitt \ref{sec:without_cap}. Deutlich erkennbar ist ein Maximum rund um den erwarteten Bereich der Resonanzfrequenz.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{evaluation/parallel.png}
	\caption{Impedanz $z$ in Abhängigkeit von der Kreisfrequenz $\omega$ in der Parallelschaltung.}
	\label{fig:parallel}
\end{figure}
